\section{Решаемая задача}

Обобщая свойства существующих решений в отношении поставленной
задачи, имеющиеся VCS можно разделить на следующие классы.

\begin{enumerate}
\item Большинство систем контроля версий не претендуют ни на какую
  низлежащую теорию. В эту группу можно отнести CVS~\cite{cvs},
  Subversion~\cite{svnbook}, Git~\cite{progit},
  Mercurial~\cite{mercurial} % и прочие перфорсы
  и прочие обширно используемые системы контроля версий. Эти системы
  ориентированы на то, чтобы работать \emph{как можно лучше}, но при
  этом, формально доказать что-либо про их поведение не представляется
  возможным.
\item \emph{Darcs}~\cite{darcs}~--- первая система контроля версий,
  для которой разработана какая-либо теория. Используемая \emph{теория
    патчей} вводит алгебру над патчами, чётко регламентируя поведение
  системы в различных ситуациях.
\item \emph{Camp}~\cite{camp}~--- попытка формализации теории патчей
  Darcs на языке Coq. По состоянию на данный момент проект выглядит
  заброшенным.
\item JetBrains VCS. К сожалению, про эту систему почти ничего не
  известно. Ходят слухи, что в ней что-то даже доказано.
%% TODO Где взять инфу?
%% :(
% нигде :(
% просто написать, что мы знаем, что есть что-то но не знаем что
\end{enumerate}

Как видно, систем, которые могут дать какие-либо гарантии, на данный
момент нет. Поэтому, осмысленным является написание полностью
верифицированной системы контроля версий с использованием современных
систем верификации доказательств. Однако, эта задача слишком сложна и
неосуществима в рамках данной работы.

% повторяем последний кусок введения разворачивая мысль
Целью настоящей работы является разработка нескольких <<каркасов>> для
класса систем контроля версий на основе одной общей идеи
<<логицистического>> характера с их формализацией, формулировкой и
доказательством некоторых их свойст на языке доказательного
программирования Agda~\cite{agda}.

Одной из идей структур систем контроля версий, реализуемых в этой
работе являются индексированные \emph{формами} патчи. Идея заключается
в том, что \emph{форма} призвана давать какое-то знание о патче, о
том, что именно он меняет и иногда позволяет делать выводы о
совместной применимости патчей опираясь только на неё, а не на весь
патч. Далее, формы будут рассмотрены более подробно.


% TODO 
% вот это нужно развернуть более подробно описав общую идею a-la
% "... заключается в том, чтобы представить историю изменений в системе
% контроля версий структурой данных, индексированной <<формой>> производимых
% ей изменений ..."
% предполагается, что тут читатель
% или a) уже знает достаточно чтобы понять о чём идет речь и дальше
%        читать "с ожиданием"
%     б) читаая дальше она сможет сюда вернуться за общей идеей если
%        мысль рассуждения будет потеряна
